**日本姓氏**，日語稱為**苗字**或**名字**（，，，又稱[氏](../Page/氏.md "wikilink")），是指[日本人所用的](../Page/日本人.md "wikilink")[姓氏](../Page/姓氏.md "wikilink")。因為日本人姓氏的可变性很高（因開創新家業、家族集团分支或收養関係等原因都可以改姓，這也是日本姓氏数目眾多的主要原因）。所以日本姓氏的來源十分複杂，眾說紛紜。一般而言，日本的姓氏可以分為兩類：自古就有的和自《》後創立的。此外，因為被認為是天神的后代，而處於賜姓予臣民的社會頂層，所以[日本天皇和](../Page/日本天皇.md "wikilink")[皇族都是只有名而沒有姓](../Page/日本皇族.md "wikilink")。

## 來源

日本人的姓氏來源遠較漢族姓氏來得複雜，其中大致可分為從地名、國名、氏名、物象、職業、名字、姓氏簡略、轉字、[當字](../Page/當字.md "wikilink")、佳字、[信仰](../Page/信仰.md "wikilink")、外來、[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")、[合字](../Page/合字.md "wikilink")、賜姓、商號、[皇族宮號](../Page/宮家.md "wikilink")、稱謂、[由兩姓組合](../Page/雙姓.md "wikilink")、公家、部民、神道、事件、商業、[藝名](../Page/藝名.md "wikilink")、[敬稱](../Page/敬稱.md "wikilink")、族名、武家、[歸化等](../Page/歸化.md "wikilink")，其中以地名姓佔最多：[山口](../Page/山口.md "wikilink")、[石川](../Page/石川.md "wikilink")、[中山](../Page/中山氏.md "wikilink")、[高橋](../Page/高橋.md "wikilink")、[松阪](../Page/松阪.md "wikilink")、[橋本](../Page/橋本.md "wikilink")、[清水](../Page/清水_\(姓氏\).md "wikilink")、[伊東](../Page/伊東.md "wikilink")、[中村](../Page/中村.md "wikilink")、[山本](../Page/山本.md "wikilink")、[田中](../Page/田中氏.md "wikilink")、[小林等皆為地名](../Page/小林.md "wikilink")。亦有少數姓氏為單一姓氏，日本普遍的「林」、「森」、「關」、「島」均與中國或其他地方同字姓氏並無關係。

古代日本只有名沒有[姓](../Page/姓.md "wikilink")。西元四世纪末，大和朝廷把日本南部的很多小国统一为一个国家，其统治的基础是氏姓制度。以大和朝廷的大王（即后来的[天皇](../Page/天皇.md "wikilink")）为首的，掌握着[中央政权的](../Page/中央政权.md "wikilink")[贵族与隶属于朝廷的小国](../Page/贵族.md "wikilink")[国王之间建立了有](../Page/国王.md "wikilink")[血缘关系的](../Page/血缘.md "wikilink")[集团](../Page/集团.md "wikilink")，这些集团称之为“**氏**”，一个“氏”也就是一个[贵族](../Page/贵族.md "wikilink")[世家](../Page/世家.md "wikilink")。此時的氏并不只限于父系或母系家族，它並非自然的社会集团，而是建立朝廷的中央豪族，以独占或世袭官职，借助朝廷对[农民进行统治](../Page/农民.md "wikilink")。因此，这些氏，就按照其职务、领地、居住地来命名，称为“氏名”，如“[出云氏](../Page/出云氏.md "wikilink")”、“[忌部氏](../Page/忌部氏.md "wikilink")”、“[中臣氏](../Page/中臣氏.md "wikilink")”（後來的[藤原氏](../Page/藤原氏.md "wikilink")）。也有氏名来自[神名](../Page/神名.md "wikilink")、技艺的。

後來，大和朝廷为了维护统治秩序，分别给贵族颁赐“[臣](../Page/臣.md "wikilink")”（；おみ）、“連”（；むらじ）、“君”（）、“直”（）、“相臣”（）、“伴造”（；とものみやつこ）、“百八十部”（；ももあまりやそのとも）、“国造”（；くにのみやつこ）、“县主”（；あがたぬし）、“真人”（；まひと）、“朝臣”（；あそみ・あそん）、“[宿禰](../Page/宿禰.md "wikilink")”（；すくね）、“忌寸”（；いみき）、“道師”（；みちのし）、“[稻置](../Page/稻置.md "wikilink")”（；いなぎ）等約30個“姓”（カバネ）。这种姓是表示地位、门第、职务的称号，相當於[種姓](../Page/種姓制度.md "wikilink")
，属世袭，是除了皇亲外的贵族用来区分身份地位的标志。[大化改新后](../Page/大化改新.md "wikilink")，因為实施了官位制，此時表示身份地位的姓逐渐失去了意义，在贵族社会便只称氏而不再称姓。

从西元9至10世纪（[平安时代](../Page/平安时代.md "wikilink")）起，出现了新的称呼——苗字（苗是分支的意思）。由於社会的发展，原有的氏族分成若干个家族，这些家族一般以其职业、居住地、官职名或以其私有土地的地名的假名相称，这些称呼便成了“苗字”。苗字其实是一个家族从氏族本家分离出去后產生的新的姓氏。此後氏、姓、苗字逐渐融为一体，统称为苗字。

日本在1875年之前只有占人口極少數的貴族、武士才有姓氏，绝大多数人（95%以上）是没有資格有姓的。可以说，日本人有姓不过只是才一百多年的事。1870年（明治3年），为了徵兵、徵税、制作户籍等的需要，[明治天皇颁布了](../Page/明治天皇.md "wikilink")《[平民苗字许可令](../Page/平民苗字许可令.md "wikilink")》容许包括以前不准拥有姓氏的平民在内的所有日本人拥有姓氏。但已习惯有名无姓的日本平民对此并不热心，故创立姓氏的工作推行缓慢。因此，于1875年（明治8年）明治天皇又颁布了《》，规定所有日本人必须使用[姓氏](../Page/姓氏.md "wikilink")。隨著日本的姓氏數量極速增長，1898年，政府制定了户籍法，每户的姓这才固定下来，不得任意更改。

据估计，取自明治维新之后这一时期的姓的數量不低於日本居民目前使用姓的數量的95%（这一数字目前缺乏权威统计）。根据中國[商务印书館](../Page/商务印书館.md "wikilink")1981年出版的《日本姓名词典》，当时日本大概有姓氏七万条\[1\]。最多的统计记录是在20世纪80年代，约14万，即平均一千人左右使用一个姓氏。

傳統上日本為[夫婦別姓](../Page/夫婦別姓.md "wikilink")，女性婚後不會[從夫姓](../Page/從夫姓.md "wikilink")，而是保留娘家的姓氏，只有[婿養子在婚後改用妻家的姓氏](../Page/婿養子.md "wikilink")。明治維新後，因为法律上禁止[夫妻别姓](../Page/日本夫婦別姓問題.md "wikilink")，一般妻子改为[丈夫的姓](../Page/夫姓.md "wikilink")，如果是[入赘的](../Page/入赘.md "wikilink")[女婿则改为女家的姓氏](../Page/女婿.md "wikilink")。

## 读法

日本姓氏的读法十分复杂，即使是日本人也不能非常透彻地弄明白。同一个读音可能对应了几十个汉字的写法，而同一组汉字又可能有好几种读法，甚至毫無规律可言。這可能間接造成日本社會對於[名片非常依賴的現象](../Page/名片.md "wikilink")：大眾需要名片上的羅馬拼音或[振假名才能準確讀出對方姓名](../Page/振假名.md "wikilink")。（名片文化與日本嚴格的階級社會亦有關。）

以日本第二大姓氏[铃木为例](../Page/铃木.md "wikilink")，同样读作「すずき（*suzuki*）」者，尚有「」、「」等十九种。而汉字「」又有十四种不同的读法\[2\]。

另外一個經典的範例：「」讀作「たかなし（*takanashi*）」，读音和汉字完全無法對應。这时需要像猜谜语般地来解析：*taka*是日语中老[鹰的意思](../Page/鹰.md "wikilink")，而*nashi*是日语中的否定文语的终止型，漢字即為「」，“因为没有老鹰，所以小鸟能出来玩”，故曰「小鳥遊」\[3\]。「」亦唸作「たかなし（*takanashi*）」，小鳥遊為其轉換。這些多半出自動漫及江戶年代戲書。同樣出自動漫及江戶年代戲書的還有「わたぬき（*Watanuki*）」為「」「」。「ほづみ（*hodzumi*）」為「」「」。

至於「一寸八分」、「十二月一日」、「十二月晦日」、「言語道断」等姓氏則非常罕見且難讀，在日本稱為「幽靈名字」。\[4\]

有些[日本漢字在中文裡面也有不少麻煩](../Page/日本漢字.md "wikilink")，主要原因是中文死字、和製漢字沒有對應的漢語讀音等。

## 用字限制

日本於《[當用漢字表](../Page/當用漢字表.md "wikilink")》及後來的《[常用漢字表](../Page/常用漢字表.md "wikilink")》中實施[漢字簡化後](../Page/漢字簡化.md "wikilink")，又對人名中的漢字公布了[人名用漢字為規範](../Page/人名用漢字.md "wikilink")。這些規範主要針對名字，姓氏中有既不是常用漢字，又不是人名用漢字的情況下，可自行提出申請姓氏改用[新字體或假名寫法](../Page/日本新字體.md "wikilink")。有些覺得筆劃多不好寫的人便提出申請，例如姓「」的人很多都改為「」的寫法。不過也有不少例外，例如「」和「」就是相反的情況，較多人繼續使用筆劃多的「」，像「[廣末涼子](../Page/廣末涼子.md "wikilink")」即是有名的例子之一，過去一些文書及媒體因[當用漢字的規範](../Page/當用漢字.md "wikilink")，多會使用新字體「」，但其實[戶籍上登錄的寫法是](../Page/戶籍.md "wikilink")「」。

2008年以前，可沿用姓氏寫法的人民僅限於自古即生長於日本的家族，常用漢字、人名用漢字規範頒佈後才[歸化的外國人則一律使用人名用漢字規定的字體](../Page/歸化.md "wikilink")。2008年12月8日国籍法改正時，該限制被廢止，「」、「」、「」、「」、「」、「」等不屬於相關規範的漢字，現在也可以用於歸化外國人的姓氏中（但仍不能用於名字，無論是否為歸化的人民）。

## 少數民族姓氏

### 琉球人日式姓氏

### 阿伊努人姓氏

## 分佈

在日本，各地的姓氏分布是不一樣的，這和其民族構成有一定的關係。例如在[沖繩](../Page/沖繩.md "wikilink")「與那嶺」比較多，這是因為古時那里是[琉球國的緣故](../Page/琉球國.md "wikilink")，當地本來用[漢姓的士族後裔用祖先的封地為苗字](../Page/漢姓.md "wikilink")，平民就用自己所住的村名作為苗字，「與那嶺」來自於[與那嶺村](../Page/與那嶺村.md "wikilink")。而[北海道地方](../Page/北海道.md "wikilink")「[金田一](../Page/金田一.md "wikilink")」並不少見，這是因為那裡是[阿伊努族聚居的地方](../Page/阿伊努.md "wikilink")。

### 常見姓氏

最常見的姓氏有40多個，其中[鈴木](../Page/鈴木.md "wikilink")、[佐藤](../Page/佐藤.md "wikilink")、[田中](../Page/田中氏.md "wikilink")、[山本](../Page/山本.md "wikilink")、[渡边](../Page/渡边.md "wikilink")、[高橋](../Page/高橋.md "wikilink")、[小林](../Page/小林.md "wikilink")、[中村](../Page/中村.md "wikilink")、[伊藤](../Page/伊藤.md "wikilink")、[斋藤十大姓佔总人口的](../Page/斋藤.md "wikilink")10%，有1000多万。使用人數排3600位後的姓氏是極罕見的姓氏。

日本最大的姓氏是佐藤，其來源一說是來源於[藤原秀鄉](../Page/藤原秀鄉.md "wikilink")，即藤原家中担任过的人的后裔。也有指可能是因為日本人普遍希望自己的家族興旺，就像可以擔任公家的藤原氏一樣。相類似的是其他眾多帶有「藤」字的姓氏，寄托了同樣的期望。日本第二大的姓氏是鈴木，和佐藤類似的，來源於古時候的武將的姓氏。

## 参考文献

## 參見

  - [日本姓氏列表](../Page/日本姓氏列表.md "wikilink")
  - [日本人名](../Page/日本人名.md "wikilink")
  - [漢姓](../Page/漢姓.md "wikilink")

[日本姓氏](../Category/日本姓氏.md "wikilink")

1.  [1](http://league.aptx.cn/abroad/conan/lastname.htm)
2.  实际上本身就有四种读法，而则有六种不同的读法，相乘计算已有24种。
3.
4.